
\medskip

On considère la suite $\left(u_n\right)$ définie par $u_0 = 8$ et, pour tout entier naturel $n$,
\[u_{n +1} = \dfrac{6u_n + 2}{u_n +5}.\]

\smallskip

\begin{enumerate}
\item %Calculer $u_1$.
Pour $n = 0$, on a $u_1 = \dfrac{6 \times 8 + 2}{8 + 5} = \dfrac{50}{13}$.
\item %Soit $f$ la fonction définie sur l'intervalle $[0~;~+\infty[$ par :
\[f(x) = \dfrac{6x + 2 }{x +5}.\]

%Ainsi, pour tout entier naturel $n$, on a : $u_{n+1} = f\left(u_n\right)$.
	\begin{enumerate}
		\item %Démontrer que la fonction $f$ est strictement croissante sur l'intervalle $[0~;~+\infty[$.
		Le dénominateur étant supérieur à 4 ne s'annule pas : la fonction $f$ est donc dérivable sur $[0~;~+\infty[$ et sur cet intervalle :
		
$f'(x) = \dfrac{6(x + 5) - 1(6x + 2)}{(x + 5)^2} = \dfrac{6x + 30 - 6x - 2}{(x + 5)^2} = \dfrac{28}{(x + 5)^2}$ :quotient de deux nombres supérieurs à zéro cette dérivée est supérieure à zéro : la fonction $f$ est donc strictement croissante sur $[0~;~+\infty[$ et son minimum est $f(0) = \dfrac25 = \dfrac{4}{10} = 0,4$.
		
%En déduire que pour tout réel $x > 2$, on a $f(x) > 2$.
On a $f(2) = \dfrac{6\times 2 + 2}{2 + 5} = \dfrac{14}{7} = 2$.

Or comme $f$ est croissante sur $[0~;~+\infty[$ :
$x > 2 \implies f(x) > f(2) = 2$ d'après le calcul précédent.

		\item %Démontrer par récurrence que, pour tout entier naturel n, on a $u_n > 2$.
\emph{Initialisation} : $u_0 = 8 > 2$ : la relation est vraie au rang $0$.
	
\emph{Hérédité} : soit $n \in \N$ tel que $u_n > 2$.

Alors par croissance de la fonction $f$ : $f\left(u_n\right) > f(2) = 2$.

Or $f\left(u_n\right) = u_{n+1}$ : on a donc $u_{n+1} > 2$.

\emph{Conclusion} : la relation est vraie au rang $0$ et si elle est vraie au rang $n, \: n \in \N$ elle l'est aussi au rang $n + 1$. Par le principe de récurrence quel que soit $n \in \N$, \: $u_n > 2$.
	\end{enumerate}
\item On admet que, pour tout entier naturel $n$, on a :
\[u_{n+1} - u_n = \dfrac{\left(2 - u_n\right)\left(u_n + 1\right)}{u_n +5}.\]

	\begin{enumerate}
		\item %Démontrer que la suite $\left(u_n\right)$ est décroissante.
		On a $u_n > 2 \implies u_n + 1 > 2 + 1 > 0$ et $u_n > 2 \implies u_n + 5 > 2 + 5 > 0$.
		
Le signe du quotient précédent est donc celui de $2 - u_n$ ; or $u_n > 2 \implies $

$0 > 2 - u_n$, donc $u_{n+1} - u_n < 0$ ce qui signifie que la suite $\left(u_n\right)$ est décroissante.
		\item %En déduire que la suite $\left(u_n\right)$ est convergente.
La suite $\left(u_n\right)$ étant décroissante et minorée par 2 est donc convergente vers une limite $\ell$, avec $\ell \geqslant 2$.
	\end{enumerate}
\item On définit la suite $\left(v_n\right)$ pour tout entier naturel par:
\[v_n = \dfrac{u_n - 2}{u_n + 1}.\]

	\begin{enumerate}
		\item %Calculer $v_0$.
$v_0 = \dfrac{u_0 - 2}{u_0 + 1} = \dfrac{8 - 2}{8 + 1} = \dfrac{6}{9} = \dfrac{2}{3}$.
		\item %Démontrer que $\left(v_n\right)$ est une suite géométrique de raison $\dfrac47$.
On sait que $u_{n +1} = \dfrac{6u_n + 2}{u_n +5}$
		
Or $v_{n+1} = \dfrac{u_{n+1} - 2}{u_{n+1} + 1}$ et en utilisant la relation précédente :

$v_{n+1} =  \dfrac{\frac{6u_n + 2}{u_n + 5} - 2}{\frac{6u_n + 2}{u_n + 5} + 1} = \dfrac{\frac{6u_n + 2}{u_n + 5} - \frac{2u_n + 10}{u_n + 5}}{\frac{6u_n + 2}{u_n + 5} + \frac{u_n + 5}{u_n + 5}} =\dfrac{4u_n - 8}{7u_n + 7} = \dfrac{4\left(u_n - 2\right)}{7\left(u_n + 1\right)} = \dfrac47 v_n$.

La relation $v_{n+1} = \dfrac47v_n$ vraie pour tout $n \in \N$ signifie que la suite $\left(v_n\right)$ est une suite géométrique de raison $\dfrac47$.
		\item %Déterminer, en justifiant, la limite de $\left(v_n\right)$.
$\bullet~~$On sait qu'alors quel que soit $n \in \N$, \: $v_n = v_0\left(\dfrac47\right)^n$ ou encore $v_n = \dfrac{2}{3}\times \left(\dfrac47\right)^n$.

Or comme $- 1 < \dfrac{4}{7} < 1$, on a $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} \left(\dfrac47\right)^n$ et par produit de limites $\displaystyle\lim_{n \to + \infty}v_n = 0$.

%En déduire la limite de $\left(u_n\right)$.
On a donc $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} \dfrac{u_n - 2}{u_n + 1}$ et comme $u_n + 1 > 2 + 1 > 0$, on a $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} u_n - 2 = 0$, soit enfin $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} u_n = 2$. Donc $\ell = 2$.

%\begin{minipage}{0.48\linewidth}
%\begin{enumerate}[resume]
%On considère la fonction
%Python seuil ci-contre, où A est un nombre réel strictement plus grand que 2.

%Donner, sans justification, la valeur renvoyée par la commande seuil (2.001) puis interpréter cette valeur dans le contexte de l'exercice.

%\end{minipage}\hfill
%\begin{minipage}{0.48\linewidth}
%\begin{center}
%\begin{tabular}{|l l|}\hline
%\textbf{def}&seuil (A) :\\
%&n = 0\\
%&u = 8\\
%&\textbf{while} u $>$ A :\\
%&\qquad u = (6*u + 2)/(u + 5)\\
%&\qquad n = n + 1\\
%&\textbf{return} n\\ \hline
%\end{tabular}
%\end{center}
%\end{minipage}

\item On vérifie à la calculatrice que $u_{14} \approx \np{2,00079}$ est le premier terme inférieur à 2,001. Valeur renvoyée : 14.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

